% Very basic LaTeX file to test Tradukisto
\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin,german]{babel}

\title{Beantwortung der Frage: Was ist Aufklärung?}
\author{Immanuel Kant}
\date{30. September 1784}

\begin{document}

\maketitle

\noindent Aufklärung ist der Aus"-gang des Menschen aus seiner selbst
verschuldeten Unmündigkeit. \emph{Unmündigkeit} ist das Unvermögen,
sich seines Verstandes ohne Leitung eines anderen zu bedienen.
\emph{Selbstverschuldet} ist diese Unmündigkeit, wenn die Ursache
derselben nicht am Mangel des Verstandes, sondern der Entschließung und
des Mutes liegt, sich seiner ohne Leitung eines anderen zu bedienen.
\foreignlanguage{latin}{Sapere aude!} Habe Mut dich deines \emph{eigenen}
Verstandes zu bedienen! ist also der Wahlspruch der Aufklärung.

Faulheit und Feigheit sind die Ursachen, warum ein so großer Teil der
Menschen, nachdem sie die Natur längst von fremder Leitung frei
gesprochen (\foreignlanguage{latin}{naturaliter maiorennes}), dennoch gerne
zeitlebens unmündig bleiben; und warum es Anderen so leicht wird, sich
zu deren Vormündern aufzuwerfen. Es ist so bequem, unmündig zu sein.
Habe ich ein Buch, das für mich Verstand hat, einen Seelsorger, der für
mich Gewissen hat, einen Arzt, der für mich die Diät beurteilt, u.s.w.,
so brauche ich mich ja nicht selbst zu bemühen. Ich habe nicht nötig zu
denken, wenn ich nur bezahlen kann; andere werden das verdrießliche
Geschäft schon für mich übernehmen. Daß der bei weitem größte Teil der
Menschen (darunter das ganze schöne Geschlecht) den Schritt zur
Mündigkeit, außer dem daß er beschwerlich ist, auch für sehr gefährlich
halte: dafür sorgen schon jene Vormünder, die die Oberaufsicht über sie
gütigst auf sich genommen haben. Nachdem sie ihr Haus"-vieh zuerst dumm
gemacht haben und sorgfältig verhüteten, daß diese ruhigen Geschöpfe ja
keinen Schritt außer dem Gängelwagen, darin sie sie einsperrten, wagen
durften, so zeigen sie ihnen nachher die Gefahr, die ihnen droht, wenn
sie es versuchen allein zu gehen. Nun ist diese Gefahr zwar eben so groß
nicht, denn sie würden durch einigemal Fallen wohl endlich gehen lernen;
allein ein Beispiel von der Art macht doch schüchtern und schreckt
gemeinhin von allen ferneren Versuchen ab.

Es ist also für jeden einzelnen Menschen schwer, sich aus der ihm
beinahe zur Natur gewordenen Unmündigkeit heraus"-zuarbeiten. Er hat sie
sogar lieb gewonnen und ist vor der Hand wirklich unfähig, sich seines
eigenen Verstandes zu bedienen, weil man ihn niemals den Versuch davon
machen ließ. Satzungen und Formeln, diese mechanischen Werkzeuge eines
vernünftigen Gebrauchs oder vielmehr Mißbrauchs seiner Naturgaben, sind
die Fußschellen einer immerwährenden Unmündigkeit. Wer sie auch abwürfe,
würde dennoch auch über den schmalsten Graben einen nur unsicheren
Sprung tun, weil er zu dergleichen freier Bewegung nicht gewöhnt ist.
Daher gibt es nur Wenige, denen es gelungen ist, durch eigene
Bearbeitung ihres Geistes sich aus der Unmündigkeit heraus zu wickeln
und dennoch einen sicheren Gang zu tun.

Daß aber ein Publikum sich selbst aufkläre, ist eher möglich; ja es ist,
wenn man ihm nur Freiheit läßt, beinahe unaus"-bleiblich. Denn da werden
sich immer einige Selbstdenkende sogar unter den eingesetzten Vormündern
des großen Haufens finden, welche, nachdem sie das Joch der Unmündigkeit
selbst abgeworfen haben, den Geist einer vernünftigen Schätzung des
eigenen Werts und des Berufs jedes Menschen selbst zu denken um sich
verbreiten werden. Besonders ist hierbei: daß das Publikum, welches
zuvor von ihnen unter dieses Joch gebracht worden, sie danach selbst
zwingt darunter zu bleiben, wenn es von einigen seiner Vormünder, die
selbst aller Aufklärung unfähig sind, dazu aufgewiegelt worden; so
schädlich ist es Vorurteile zu pflanzen, weil sie sich zuletzt an denen
selbst rächen, die oder deren Vorgänger ihre Urheber gewesen sind. Daher
kann ein Publikum nur langsam zur Aufklärung gelangen. Durch eine
Revolution wird vielleicht wohl ein Abfall von persönlichem Despotis"-mus
und gewinnsüchtiger oder herrschsüchtiger Bedrückung, aber niemals wahre
Reform der Denkungs"-art zustande kommen; sondern neue Vorurteile werden
ebensowohl als die alten zum Leitbande des gedankenlosen großen Haufens
dienen.

Zu dieser Aufklärung aber wird nichts erfordert als Freiheit; und zwar
die unschädlichste unter allem, was nur Freiheit heißen mag, nämlich
die: von seiner Vernunft in allen Stücken öffentlichen Gebrauch zu
machen. Nun höre ich aber von allen Seiten rufen: räsonniert nicht! Der
Offizier sagt: räsonniert nicht, sondern exerziert! Der Finanzrat:
räsonniert nicht, sondern bezahlt! Der Geistliche: räsonniert nicht,
sondern glaubt! (Nur ein einziger Herr in der Welt sagt: räsonniert, so
viel ihr wollt, und worüber ihr wollt; aber gehorcht!) Hier ist überall
Einschränkung der Freiheit. Welche Einschränkung aber ist der Aufklärung
hinderlich? welche nicht, sondern ihr wohl gar beförderlich?~-- Ich
antworte: der öffentliche Gebrauch seiner Vernunft muß jederzeit frei
sein, und der allein kann Aufklärung unter Menschen zustande bringen;
der Privatgebrauch derselben aber darf öfters sehr enge eingeschränkt
sein, ohne doch darum den Fortschritt der Aufklärung sonderlich zu
hindern. Ich verstehe aber unter dem öffentlichen Gebrauch seiner
eigenen Vernunft denjenigen, den jemand als Gelehrter von ihr vor dem
ganzen Publikum der Leserwelt macht. Den Privatgebrauch nenne ich
denjenigen, den er in einem gewissen ihm anvertrauten bürgerlichen
Posten oder Amte von seiner Vernunft machen darf. Nun ist zu manchen
Geschäften, die in das Interesse des gemeinen Wesens laufen, ein
gewisser Mechanis"-mus notwendig, vermittels dessen einige Glieder des
gemeinen Wesens sich bloß passiv verhalten müssen, um durch eine
künstliche Einhelligkeit von der Regierung zu öffentlichen Zwecken
gerichtet, oder wenigstens von der Zerstörung dieser Zwecke abgehalten
zu werden. Hier ist es nun freilich nicht erlaubt, zu räsonnieren;
sondern man muß gehorchen. So fern sich aber dieser Teil der Maschine
zugleich als Glied eines ganzen gemeinen Wesens, ja sogar der
Weltbürgergesellschaft ansieht, mithin in der Qualität eines Gelehrten,
der sich an ein Publikum im eigentlichen Verstande durch Schriften
wendet: kann er allerdings räsonnieren, ohne daß dadurch die Geschäfte
leiden, zu denen er zum Teile als passives Glied angesetzt ist. So würde
es sehr verderblich sein, wenn ein Offizier, dem von seinen Oberen etwas
anbefohlen wird, im Dienste über die Zweckmäßigkeit oder Nützlichkeit
dieses Befehls laut vernünfteln wollte; er muß gehorchen. Es kann ihm
aber billigermaßen nicht verwehrt werden, als Gelehrter über die Fehler
im Krieges"-dienste Anmerkungen zu machen und diese seinem Publikum zur
Beurteilung vorzulegen. Der Bürger kann sich nicht weigern, die ihm
auferlegten Abgaben zu leisten; sogar kann ein vorwitziger Tadel solcher
Auflagen, wenn sie von ihm geleistet werden sollen, als ein Skandal (das
allgemeine Widersetzlichkeiten veranlassen könnte) bestraft werden. Eben
derselbe handelt demungeachtet der Pflicht eines Bürgers nicht entgegen,
wenn er als Gelehrter wider die Unschicklichkeit oder auch
Ungerechtigkeit solcher Aus"-schreibungen öffentlich seine Gedanken
äußert. Ebenso ist ein Geistlicher verbunden, seinen
Katechis"-mus"-schülern und seiner Gemeinde nach dem Symbol der Kirche,
der er dient, seinen Vortrag zu tun; denn er ist auf diese Bedingung
angenommen worden. Aber als Gelehrter hat er volle Freiheit, ja sogar
den Beruf dazu, alle seine sorgfältig geprüften und wohlmeinenden
Gedanken über das Fehlerhafte in jenem Symbol und Vorschläge wegen
besserer Einrichtung des Religions- und Kirchenwesens dem Publikum
mitzuteilen. Es ist hiebei auch nichts, was dem Gewissen zur Last gelegt
werden könnte. Denn was er infolge seines Amts als Geschäftträger der
Kirche lehrt, das stellt er als etwas vor, in Ansehung dessen er nicht
freie Gewalt hat nach eigenem Gutdünken zu lehren, sondern das er nach
Vorschrift und im Namen eines anderen vorzutragen angestellt ist. Er
wird sagen: unsere Kirche lehrt dieses oder jenes; das sind die
Beweis"-gründe, deren sie sich bedient. Er zieht als"-dann allen
praktischen Nutzen für seine Gemeinde aus Satzungen, die er selbst nicht
mit voller Überzeugung unterschreiben würde, zu deren Vortrag er sich
gleichwohl anheischig machen kann, weil es doch nicht ganz unmöglich
ist, daß darin Wahrheit verborgen läge, auf alle Fälle aber wenigstens
doch nichts der inneren Religion Widersprechendes darin angetroffen
wird. Denn glaubte er das letztere darin zu finden, so würde er sein Amt
mit Gewissen nicht verwalten können; er müßte es niederlegen. Der
Gebrauch also, den ein angestellter Lehrer von seiner Vernunft vor
seiner Gemeinde macht, ist bloß ein Privatgebrauch: weil diese immer nur
eine häus"-liche, obwohl noch so große Versammlung ist; und in Ansehung
dessen ist er als Priester nicht frei und darf es auch nicht sein, weil
er einen fremden Auftrag aus"-richtet. Dagegen als Gelehrter, der durch
Schriften zum eigentlichen Publikum, nämlich der Welt, spricht, mithin
der Geistliche im öffentlichen Gebrauche seiner Vernunft genießt einer
uneingeschränkte Freiheit, sich seiner eigenen Vernunft zu bedienen und
in seiner eigenen Person zu sprechen. Denn daß die Vormünder des Volks
(in geistlichen Dingen) selbst wieder unmündig sein sollen, ist eine
Ungereimtheit, die auf Verewigung der Ungereimtheiten hinaus"-läuft.

Aber sollte nicht eine Gesellschaft von Geistlichen, etwa eine
Kirchenversammlung, oder eine ehrwürdige Classis (wie sie sich unter den
Holländern selbst nennt), berechtigt sein, sich eidlich untereinander
auf ein gewisses unveränderliches Symbol zu verpflichten, um so eine
unaufhörliche Obervormundschaft über jedes ihrer Glieder und vermittels
ihrer über das Volk zu führen und diese sogar zu verewigen? Ich sage:
das ist ganz unmöglich. Ein solcher Kontrakt, der auf immer alle weitere
Aufklärung vom Menschengeschlechte abzuhalten geschlossen würde, ist
schlechterdings null und nichtig; und sollte er auch durch die oberste
Gewalt, durch Reichs"-tage und die feierlichsten Friedens"-schlüsse
bestätigt sein. Ein Zeitalter kann sich nicht verbünden und darauf
verschwören, das folgende in einen Zustand zu setzen, darin es ihm
unmöglich werden muß, seine (vornehmlich so sehr angelegentliche)
Erkenntnisse zu erweitern, von Irrtümern zu reinigen und überhaupt in
der Aufklärung weiter zu schreiten. Das wäre ein Verbrechen wider die
menschliche Natur, deren ursprüngliche Bestimmung gerade in diesem
Fortschreiten besteht; und die Nachkommen sind also vollkommen dazu
berechtigt, jene Beschlüsse, als unbefugter und frevelhafter Weise
genommen, zu verwerfen. Der Probierstein alles dessen, was über ein Volk
als Gesetz beschlossen werden kann, liegt in der Frage: ob ein Volk sich
selbst wohl ein solches Gesetz auferlegen könnte. Nun wäre dieses wohl
gleichsam in der Erwartung eines besseren auf eine bestimmte kurze Zeit
möglich, um eine gewisse Ordnung einzuführen: indem man es zugleich
jedem der Bürger, vornehmlich dem Geistlichen frei ließe, in der
Qualität eines Gelehrten öffentlich, d.\,i. durch Schriften, über das
Fehlerhafte der dermaligen Einrichtung seine Anmerkungen zu machen,
indessen die eingeführte Ordnung noch immer fortdauerte, bis die
Einsicht in die Beschaffenheit dieser Sachen öffentlich so weit gekommen
und bewährt worden, daß sie durch Vereinigung ihrer Stimmen (wenngleich
nicht aller) einen Vorschlag vor den Thron bringen könnte, um diejenigen
Gemeinden in Schutz zu nehmen, die sich etwa nach ihren Begriffen der
besseren Einsicht zu einer veränderten Religions"-einrichtung geeinigt
hätten, ohne doch diejenigen zu hindern, die es beim Alten wollten
bewenden lassen. Aber auf eine beharrliche, von Niemanden öffentlich zu
bezweifelnde Religions"-verfassung auch nur binnen der Lebensdauer eines
Menschen sich zu einigen und dadurch einen Zeitraum in dem Fortgange der
Menschheit zur Verbesserung gleichsam zu vernichten und fruchtlos,
dadurch aber wohl gar der Nachkommenschaft nachteilig zu machen, ist
schlechterdings unerlaubt. Ein Mensch kann zwar für seine Person und
auch als"-dann nur auf einige Zeit in dem, was ihm zu wissen obliegt, die
Aufklärung aufschieben; aber auf sie Verzicht zu tun, es sei für seine
Person, mehr aber noch für die Nachkommenschaft, heißt die heiligen
Rechte der Menschheit verletzen und mit Füßen treten. Was aber nicht
einmal ein Volk über sich selbst beschließen darf, das darf noch weniger
ein Monarch über das Volk beschließen; denn sein gesetzgebendes Ansehen
beruht eben darauf, daß er den gesamten Volks"-willen in dem seinigen
vereinigt. Wenn er nur darauf sieht, daß alle wahre oder vermeintliche
Verbesserung mit der bürgerlichen Ordnung zusammen bestehe: so kann er
seine Untertanen übrigens nur selbst machen lassen, was sie um ihres
Seelenheils willen zu tun nötig finden; das geht ihn nichts an, wohl
aber zu verhüten, daß nicht einer den andern gewalttätig hindere, an der
Bestimmung und Beförderung desselben nach allem seinem Vermögen zu
arbeiten. Es tut selbst seiner Majestät Abbruch, wenn er sich hier
einmischt, indem er die Schriften, wodurch seine Untertanen ihre
Einsichten ins Reine zu bringen suchen, seiner Regierungs"-aufsicht
würdigt, sowohl wenn er dieses aus eigener höchster Einsicht tut, wo er
sich dem Vorwurfe aus"-setzt: \foreignlanguage{latin}{Caesar non est supra
Grammaticos}, als auch und noch weit mehr, wenn er seine oberste Gewalt
so weit erniedrigt, den geistlichen Despotis"-mus einiger Tyrannen in
seinem Staate gegen seine übrigen Untertanen zu unterstützen.

Wenn denn nun gefragt wird: Leben wir jetzt in einem aufgeklärten
Zeitalter? so ist die Antwort: Nein, aber wohl in einem Zeitalter der
Aufklärung. Daß die Menschen, wie die Sachen jetzt stehen, im Ganzen
genommen, schon imstande wären, oder darin auch nur gesetzt werden
könnten, in Religions"-dingen sich ihres eigenen Verstandes ohne Leitung
eines Anderen sicher und gut zu bedienen, daran fehlt noch sehr viel.
Allein daß jetzt ihnen doch das Feld geöffnet wird, sich dahin frei zu
bearbeiten, und die Hindernisse der allgemeinen Aufklärung, oder des
Aus"-ganges aus ihrer selbst verschuldeten Unmündigkeit allmählich
weniger werden, davon haben wir doch deutliche Anzeigen. In diesem
Betracht ist dieses Zeitalter das Zeitalter der Aufklärung, oder das
Jahrhundert Friederichs.

Ein Fürst, der es seiner nicht unwürdig findet, zu sagen: daß er es für
Pflicht halte, in Religions"-dingen den Menschen nichts vorzuschreiben,
sondern ihnen darin volle Freiheit zu lassen, der also selbst den
hochmütigen Namen der Toleranz von sich ablehnt, ist selbst aufgeklärt
und verdient von der dankbaren Welt und Nachwelt als derjenige gepriesen
zu werden, der zuerst das menschliche Geschlecht der Unmündigkeit
wenigstens von Seiten der Regierung entschlug und Jedem frei ließ, sich
in allem, was Gewissens"-angelegenheit ist, seiner eigenen Vernunft zu
bedienen. Unter ihm dürfen verehrungs"-würdige Geistliche unbeschadet
ihrer Amts"-pflicht ihre vom angenommenen Symbol hier oder da
abweichenden Urteile und Einsichten in der Qualität der Gelehrten frei
und öffentlich der Welt zur Prüfung darlegen; noch mehr aber jeder
andere, der durch keine Amts"-pflicht eingeschränkt ist. Dieser Geist
der Freiheit breitet sich außerhalb aus, selbst da, wo er mit äußeren
Hindernissen einer sich selbst mißverstehenden Regierung zu ringen hat.
Denn es leuchtet dieser doch ein Beispiel vor, daß bei Freiheit für die
öffentliche Ruhe und Einigkeit des gemeinen Wesens nicht das Mindeste zu
besorgen sei. Die Menschen arbeiten sich von selbst nach und nach aus
der Roheit heraus, wenn man nur nicht absichtlich künstelt, um sie darin
zu erhalten.

Ich habe den Hauptpunkt der Aufklärung, d.\,i. des Aus"-gangs der
Menschen aus ihrer selbst verschuldeten Unmündigkeit, vorzüglich in
Religions"-sachen gesetzt: weil in Ansehung der Künste und
Wissenschaften unsere Beherrscher kein Interesse haben, den Vormund über
ihre Untertanen zu spielen; überdem auch jene Unmündigkeit, so wie die
schädlichste, also auch die entehrendste unter allen ist. Aber die
Denkungs"-art eines Staats"-oberhaupts, der die erstere begünstigt, geht
noch weiter und sieht ein: daß selbst in Ansehung seiner Gesetzgebung es
ohne Gefahr sei, seinen Untertanen zu erlauben, von ihrer eigenen
Vernunft öffentlichen Gebrauch zu machen und ihre Gedanken über eine
bessere Abfassung derselben sogar mit einer freimütigen Kritik der schon
gegebenen der Welt öffentlich vorzulegen; davon wir ein glänzendes
Beispiel haben, wodurch noch kein Monarch demjenigen vorging, welchen
wir verehren.

Aber auch nur derjenige, der, selbst aufgeklärt, sich nicht vor Schatten
fürchtet, zugleich aber ein wohldis"-zipliniertes zahlreiches Heer zum
Bürgen der öffentlichen Ruhe zur Hand hat, kann das sagen, was ein
Freistaat nicht wagen darf: räsonniert, soviel ihr wollt, und worüber
ihr wollt; nur gehorcht! So zeigt sich hier ein befremdlicher, nicht
erwarteter Gang menschlicher Dinge; so wie auch sonst, wenn man ihn im
Großen betrachtet, darin fast alles paradox ist. Ein größerer Grad
bürgerlicher Freiheit scheint der Freiheit des Geistes des Volks
vorteilhaft und setzt ihr doch unübersteigliche Schranken; ein Grad
weniger von jener verschafft hingegen diesem Raum, sich nach allem
seinem Vermögen aus"-zubreiten. Wenn denn die Natur unter dieser harten
Hülle den Keim, für den sie am zärtlichsten sorgt, nämlich den Hang und
Beruf zum freien Denken, aus"-gewickelt hat: so wirkt dieser allmählig
zurück auf die Sinnes"-art des Volks (wodurch dieses der Freiheit zu
handeln nach und nach fähiger wird) und endlich auch sogar auf die
Grundsätze der Regierung, die es ihr selbst zuträglich findet, den
Menschen, der nun mehr als Maschine ist, seiner Würde gemäß zu
behandeln.

\raggedleft Königs"-berg in Preußen, den 30. Septemb. 1784.

\end{document}
